# Задачи - УПП, Седмица 3, 20.10.2023

GitHub classroom: [classroom.github.com/a/JgMSXuCf](https://classroom.github.com/a/JgMSXuCf)

## Тема: цикли

<br>

### Задача 1 - Степенуване

Получавате цяло число `x` и цяло положително число `n`, трябва да върнете `x` на степен `n`-та.

**Примери**

|Вход|Изход|
|----|-----|
|0 0 |1    |
|-2 3|-8   |
|4 1 |4    |

### Задача 2 - Progress bar

Получавате цяло число `x`, което е по-голямо или равно на 1, и на всеки ред трябва да изкарате един "progress bar", чиято дължина се увеличава с всеки изминал ред.
На практика, този "progress bar" трябва да бъде една права, съставена от знакът `#`, която трябва с всеки изминал ред да се удължава с един знак.
В началото прогресът е 1 и продължава до `x` включително.

**Примери**

|Вход|Изход|
|----|-----|
|3   |#<br>##<br>###
|5   |#<br>##<br>###<br>####<br>#####

#### Бонус

Направете дължината на този progress bar фиксирана на 10 знака, и въведеното `x` да определя след колко реда трябва да запълним progress bar-а.
Този път, прогресът започва от 0.

**Примери**

|Вход|Изход|
|----|-----|
|1   |##########|
|2   |#####<br>##########|
|3   |###<br>######<br>##########|
|10  |#<br>##<br>###<br>...|
|20  |<br>#<br>#<br>##<br>##<br>###<br>...|

### Задача 3 - Endless program with an end

От входа получавате букви, не се знае колко.
На нов ред, за всяка буква, трябва да върнете "letter" ако е латинска буква, "digit" ако е цифра и "other" ако не е нито едно от двете.
Обаче, буквата `^` има специално значение, когато я получим трябва програмата да свърши изпълнение.

**Примери**

|Вход|Изход|
|----|-----|
|a 8 ) b ^|letter<br>digit<br>other<br>letter|

### Задача 4 - Premature end

Ще получите максимум 10 цели числа, трябва (целочислено) да разделите числото `65536` на всяко от въведените числа.
Но, когато получите числото 0, веднага трябва да спрете вземане на числа от входа.
Финално, изкарайте резултата от всички тези деления.

**Упътване:** Използвайте `break`.

**Примери**

|Вход|Изход|
|----|-----|
|65536 0|1|
|2 4 3 0|2730|
|199 2 2 1 -1 1 3 1 10 1|-2|


### Задача 5 - Stop test

Получавате букви, незнайно колко.
Трябва да броите колко от тях са малки букви, колко са главни и колко са цифри.

В момента в който получите `$` трябва да спрете приемане на букви и да изкарате

```
Lowercase: X Uppercase: Y Digit: Z
```

където X, Y и Z са съответните бройки.
Обаче, ако получите буква, която не е малка, главна, цифра или `$`, трябва моментално да спрете изпълнението на програмата, без да отпечатвате нищо.

**Упътване:** Използвайте `return`.

**Примери**

|Вход|Изход|
|----|-----|
|a b A 9 n 3 $|Lowercase: 3 Uppercase: 1 Digit: 2|
|J h 8 8 @||

### Задача 6 - Глупави сметки

От входа получавате букви, това ще са "команди", като при всяка буква трябва да направите различно действие:

- `s`: след като я получите, трябва да вземете цяло число от входа и да го запазите (първоначалната стойност на числото е 15)
- `l`: трябва побитово да отместите наляво запазеното число с един бит
- `r`: трябва побитово да отместите надясно запазеното число с един бит
- `q`: трябва да запазите сегашното число на втора степен
- `c`: трябва да запазите сегашното число на трета степен
- `m`: трябва да запазите сегашното число минус 351
- `p`: трябва да запазите сегашното число плюс 94
- `&`: прекратявате програмата

След всяка операция трябва да изкарате сегашната стойност на числото.
Обаче, ако се въведе буква, за която няма дефинирана операция (не е команда) трябва да изкарате "Invalid command!" и да **не** изкарвате сегашната стойност на числото.

**Упътване:** Използвайте `switch`, `default` и `continue`.

**Примери**

|Вход|Изход|
|----|-----|
|l l m q r &|30<br>60<br>-291<br>84681<br>42340|
|s 34 c p s 2 ^ r &|34<br>39304<br>39398<br>2<br>Invalid command!<br>1|

### Задача 7 - Безсмислена "тивност"

Получавате от входа число с плаваща запетая.
Ако числото е положително изкарвате на екрана "Positive", ако е отрицателно "Negative" и ако е 0 спирате програмата.
Тоест, докато числото на входа не е 0, продължавате да приемате вход и да изкарвате "Positive" и "Negative".

Първоначалната стойност на числото е 3.14159 и трябва в началото да изкарате "Positive".

**Упътване:** Използвайте `do-while`.

**Примери**

|Вход|Изход|
|----|-----|
|9.1 -22.0 0|Positive<br>Positive<br>Negative|


### Задача 8 - Дигитален часовник

Работите върху софтуер на един дигитален часовник, като ще трябва да запазите сегашния час и минути (които първоначално са "00:00").
Получавате букви (команди), като на всяка трябва да извършите някакво действие:

- `t` - увеличавате минутите с единица (не забравяйте, че ако времето е било "0:59", трябва да стане "1:00") и изкарвате сегашното време
- `c` - в зависимост от предишни натискания, прави различни неща:
   - ако преди не е натиснат, влизаме в режим на промяна на часовете, от входа приемаме число което ще бъде новия час и изкарваме сегашното време
   - ако вече е натиснат, влизаме в режим на минутите, от входа приемаме число, което ще бъде новата стойност на минутите и изкарваме сегашното време
   - ако вече два пъти е бил натиснат, излизаме от режима
   - ако сме в някой от първите два режима и получим `t` преди да излезем, не увеличаваме минутите
- `f` - променяме изкараното време от 12 часов формат на 24 часов и обратно, като първоначално започваме с 24 часов, и изкарваме сегашното време
  - При 24 часов формат изкарваме "XX:YY", където `XX` е часа и `YY` са минутите
  - При 12 часов формат е почти същото "XX:YY ZM" където ZM е PM или AM

**Примери**

|Вход|Изход|
|----|-----|
|t c 19 t c 3 t c f f f|0:1<br>19:1<br>19:3<br>7:3 PM<br>19:3<br>7:3 PM|

### Задача 9 - BASIC maze

Това е една популярна тестова програма на (много стари) компютри, които са идвали с интерпретатор на езика BASIC:

```
10 PRINT CHR$(205.5+RND(1));:GOTO 10
```

Задачата е да я пресъздадем, тоест на 20 реда трябва да има по 20 букви, като всяка буква е, на случаен принцип, `/` или `\` .

**Упътване:** Формално никога не се преподават или изискват случайни стойности, затова ги показвам сега:

Най-отгоре на сорс-файла добавете нужната библиотека:

```cpp
#include <stdlib.h>
#include <ctime>
```

След това, в `main`, преди да използвате случайни стойности, трябва да "инициализираме системата":

```cpp
srand(time(NULL));
```

С функцията `rand()` получавате случайна положителна стойност, може да я ограничите до две стойности с модулно деление, `rand() % 2`.

**Примерен изход** *Нямаме вход, вашия изход няма да изглежда напълно еднакъв*

```
////\/\\////\\/////\
\\/\\\\\\\/\////\///
\\\///\\\//\\\/\//\/
/\/\////\\\//\\\/\\\
//\/\////\\\\\///\\/
/\\\\\\/\\/\\\/\///\
/////\\\\\\/\\/\////
\//\//\\\///\\\\\\\\
\\\\//\\////\///\/\\
\//\//\////////\//\\
\\///\\//\///\/\/\/\
///\\\///////\\\\///
/\\/\\//\///\\/\\\\/
\///\/\\\/\\\\/\\\\\
////\/\\/\\/////\/\/
\\/\\\//\//\\//\\///
////\\\\/\//\\\/\/\/
\//\\\/\\\\///\////\
///\///\\//\\\//\\/\
\/\/\\\/////\//\\\\/
```

### Задача 10 - Елка

*Решението на тази задача е по-дълго!*

Сега имплементирате кода на една елка.
Елката запазва две числа, първото е "сегашното" число с което правим нормалните операции и "виждаме" на екрана, и второто е отделна памет, в която можем да добавяме и изваждаме числа.
Първоначално и двете числа са нули.

На един ред се въвежда цяло число или буква, като се редуват, тоест първо е число, след това е буква, след това число, ...
Първото въведено число директно става новата стойност на сегашното число.
Буквата е команда, като може да бъде +,-,\*,/, които са обикновените операции с които променяме сегашното число, докато:

- `a` - добавя сегашното число в отделната памет
- `s` - изважда сегашното число от тази памет
- `c` - занулява сегашното число
- `m` - занулява числото в отделната памет

След `a`, `s` и `m` трябва да изкарате числото в отделната памет, докато след всички други команди трябва да изкарате сегашното число.

**Примери**

|Вход|Изход|
|----|-----|
|5 + 5 * 2 a a - 6 c|10<br>20<br>20<br>40<br>14<br>0|

## Тема: assert

<br>

### Задача 11 - Термостат

Работите върху термостат, на входа получавате необработени данни от датчика, а ваш колега е написал функция, която превръща тези данни в градуси по Целзий между -20 и 40:

```
int parseSensor(int s) { return ((((s=(s>>1)&(~0xF617A100))<0x54)?s|0xF01:s&0xCBFF)>>2)-21; }
```

Все още не сме учили функции, затова просто пльоснете горното нещо във вашия сорс код, *над* `int main()` и *в* `main` може да я използвате чрез `parseSensor(inputValue)`.

Вашата задача е при определени градуси да връщате съобщение на екрана:

- между 30 и 40 връщате "Hot"
- между 20 и 29 връщате "Warm"
- между 11 и 19 връщате "Temperate"
- между 0 и 10 връщате "Cold"
- между -20 и -1 връщате "Freezing"

Обаче, това не е всичко.
Поглеждате функцията на вашия колега и не сте уверени в нея, обаче нямате документацията за обработка на входа.
Единственото нещо, което знаете, е че стойностите от функцията не трябва да са извън обхвата -20 и 40, затова използвайте `assert` и проверете/тествайте дали това винаги е вярно.

Ето стойности с които може да тествате:

```
-332447336
-332447416
-332447256
-332447656
-332447576
-332447496
-332447736
```

На кои стойности функцията на колегата не работи?

**Примери** *Входът е различен от горепосочените стойности (и при него функцията работи коректно)*

|Вход|Изход|
|----|-----|
|-332447376|Warm|
|-332447536|Cold|
